\documentclass[9pt]{beamer}
\usepackage{mystyle}

\begin{document}

\newcommand*{\statemainresult}{%
\begin{theorem}
Siano $X$ un CW-complesso, $G$ un gruppo abeliano, $n\ge 0$ un intero. Allora esiste una biiezione
\[
\map[\iso]{T}{\hmaps{X,K(G,n)}}{\til{H}^n(X;G)}
\]
naturale in $X$.
\end{theorem}
}
\section*{Costruzione omotopica della coomologia}
\subsection*{Enunciato}
\begin{frame*}
\statemainresult
\begin{itemize}
\item Esiste una struttura canonica di gruppo abeliano su $\hmaps{X,K(G,n)}$ che rende $T$ un isomorfismo di gruppi.
\item $T$ è della forma
\[
T(f)=f^*(\alpha)
\]
dove $\alpha$ è la ``classe fondamentale'' di $\til{H}^n(K(G,n);G)$.
\end{itemize}
\end{frame*}

\subsection*{Strategia dimostrativa}
\begin{frame*}
\begin{enumerate}
\addtolength\itemsep{1em}
\item Struttura di gruppo su $\hmaps{X,K(G,n)}$ $\Longrightarrow$ definizione di $\Omega$-spettro.
\item Per ogni $\Omega$-spettro $\{K_n\}$, la famiglia di funtori $h^n=\hmaps{-,K_n}$ è una teoria coomologica ridotta sulla categoria dei CW-complessi puntati.
\item Se una teoria coomologica ridotta $h^*$ soddisfa $h^n(S^0)=0$ per $n\neq 0$, allora esistono isomorfismi naturali $h^n(X)\iso\til{H}^n(X;h^0(S^0))$.
\end{enumerate}
\end{frame*}

\include{aggiunzione-sigma-omega}
\include{omega-spettri}
\include{teorie-coomologiche}

\section*{Costruzione omotopica della coomologia}
\subsection*{Dimostrazione}
\begin{frame*}
\statemainresult
\begin{itemize}
\item Poniamo $K_n=K(G,n)$; sappiamo che è un $\Omega$-spettro.
\item Estendendo la successione a $n\le 0$, otteniamo la famiglia di funtori
\[
\map{h^n=\hmaps{-,K_n}}{\CW0}{\Ab^{\text{op}}}
\]
che definisce una teoria coomologica ridotta.
\item Vale
\[
h^n(S^0)=\til{H}^n(S^0;G)=\begin{dcases}0&n\neq0,\\G&n=0.\end{dcases}
\]
\item Di conseguenza, per ogni $n$ abbiamo un isomorfismo di funtori
\[
h^n\iso\til{H}^n(-;G).
\]
\end{itemize}
\end{frame*}

\subsection*{Classe fondamentale}
\begin{frame*}
Per il lemma di Yoneda, l'isomorfismo
\[
\map[\iso]{T}{\hmaps{X,K(G,n)}}{\til{H}^n(X;G)}
\]
è della forma
\[
T(f)=f^*(\alpha)\in\til{H}^n(X;G)
\]
dove
\[
\alpha=T(\id_{K(G,n)})\in\til{H}^n(K(G,n);G).
\]
\begin{itemize}
\item Se prendiamo $K(G,n)$ in modo che abbia come $(n-1)$-scheletro un punto, $\alpha$ è rappresentata dal cociclo cellulare che a ogni $n$-cella associa l'elemento
\[
[\map{\varphi_\alpha}{D^n_\alpha/\partial D^n_\alpha}{K(G,n)}]\in\pi_n(K(G,n))\iso G
\]
indotto dalla mappa caratteristica.
\item Analogamente, per ogni $\map{f}{X}{K(G,n)}$, $T(f)$ è rappresentato in coomologia dal cociclo cellulare che a ogni $n$-cella di $X$ associa l'elemento di $\pi_n(K(G,n))$ indotto dalla composizione
\begin{diagram}
D^n_\alpha/\partial D^n_\alpha\rar{\varphi_\alpha}\&X^n/X^{n-1}\rar{f}\&K(G,n).
\end{diagram}
\end{itemize}
\end{frame*}

\end{document}